住宅私有率超英赶美说明了什么？  
[郑华淦] 于 2006-05-08 193928上贴 

--------------------------------------------------------------------------------



据媒体报道：我国城镇住宅私有率超过80%，而美英住宅私有率均为60%多，中国住房私有率之高令人咋舌。为何称为社会主义国家的中国，其住房私有率反而超英赶美？ 

如此高的住宅私有率，并不表明中国私有化进程的加速，更不表明社会购买力要、社会财富和市民财富已超过西方发达的资本主义国家，相反，只能表明中国与西方发达资本主义国家在市民福利上的差距，物质财富上的差距。 

首先，中国住宅如此高的私有率，是住房体制改革的结果。大概许多地方的老市民，都经历过两次所谓的房改，也就是说，向房产单位、政府或房改部门交纳过两次资金。第一次交了以后，第二次又称是购买全部产权。此次改革的全面完成，全国应该在1998年。房改的正面影响就是：国家、集体和单位的巨额存量资产得以释放，大大地激活了国内需求，帮助国家顺利闯过亚洲金融危机。便从此彻底结束了一般平民百姓的福利分房时代，民间，尤其是暴富阶层，纷纷购买房产或炒房地产，既使住宅私有化率不断攀高，也加速了城市建设，特别是推动了城市房地产建设。 

其次，中国住宅如此高的私有率，是市民观念变化的结果。实践使所有的市民认识到，过去的一大二公的优秀性一去不复返了，要住房，住好房，包括房屋与邻里间公共设施维护与管理，都不能靠政府，只能靠自己的努力奋斗。与此同时，媒体和精英们反复宣传住宅私有化的好处、国家保护私有物权，将制定物权法，美国老太太临死才还清贷款与中国老太太临死才建起房子的差别，让及时享受新房的人着实激动：美国人确实是聪明！于是便有了贷款、按揭、有了“房奴”，有了明知超过家庭收入三分之一警戒线还得贷款买房。 

再次，住宅高私有率，说明了国家“万水千山只等钱”，不能兑现现有的对住宅分类供应政策，并存在着体制上的漏洞，本来，国家应该对高收入者供应商品房，对中低收入者应提供一定的住房社会保障的经济适用住房，对最低收入者提供含有较多的住房社会保障的廉租房。但是，这些年来，与商品房建设相比，由于国家和地方资金不足，经济适用房建设明显滞后，廉租房更为稀缺。这廹使大量中低收入者的住房需求不得不通过商品房市场来实现，不但创造了令人惊奇的住宅私有率，让房地产商赚了个锅满钵溢，使房价居高不下，并使其成为敏感的社会问题。而反观西方，由于财大气粗，政府均持续供应可负担住宅（即廉租房）作为施政目标。据媒体介绍，伦敦中心区可负担房就占三分之一，2004年，伦敦新规划还要求中心区新增房屋的四分之一为可负担用房。 

最后一点，如此高的住宅私有率，还是腐败分子和制度性弊端共同作用的结果。如今的贪官基本上都包二奶，要包二奶，就得买房子“金屋藏娇”即使不好色，但有钱的，有权的“妻离子丧”，无钱无权的“四世同堂”这种现象还比较普遍。即使不是以权谋私的官员，政府机关、司法部门的公务员等，其住房补贴、福利等就使大学毕业生报考时趋之若鹜。在中央明确结束福利分房后，一套130—40平米省城的新房子，单位卖给员工仅5---6万的例子随处可见。这是普遍性福利。许多交流干部，一到异地因为需要住房，就花公款不断地盖，在位时花少量象征性的钱买下，离任后转手倒卖，这已是公开的秘密和官员公开的“福利”。“公仆公养”而公务消费资金、财产的向私人流失，官员明里暗里经商入股办企业、或捞足钱后“下海”，也加速了洗钱的速度，加速了住宅私有化。 